---
layout: post
title:  "Как я стал девелопером"
date:   2022-02-22 18:30:22 +0100
categories: personal
---

Это сейчас я бородатый программист, который напишет строчку кода только после 
того как убедится, что без этого не обойтись и что ему (мне) за это заплатят.
А когда-то я был юным аспирантом кафедры материаловедения в Обнинском
Институте Атомной Энергетики. Как же это всё так повернулось-то, а?

Институт дал мне многое. Возможность не ходить в армию и ... 
да что, этого мало, что ли? Кроме того, там я многому научился.
Я научился сдавать экзамены. 
С подготовкой, а чаще без. 
С учебником за пазухой и вооруженный только студенческой смекалкой. 
Трезвый, выпивший, вдрызг пьяный, с дичайшего бодуна - экзамены я чаще всего
сдавал, и иногда даже неплохо.

В преддверии выпуска вопрос армии снова замаячил на горизонте, 
а повестка на медосмотр cтала весьма неиллюзорной линией, за которой отчетливо
виднелись кирзачи, батяня-комбат и разок пострелять из калаша, если повезёт. 
Поэтому предложение пойти в аспирантуру и остаться на кафедре материаловедения 
было встречено с энтузиазмом.
Планы на будущее тогда простирались примерно до начала вечера в
компании друзей, с которыми можно было зарубиться в Heroes, поиграть на
гитаре в местечковом рок-клубе или устроить попойку.
Ездили также на Черное Море автостопом, и если вы думаете, что в путешествии
хоть какие-то планы дольше, чем на вечер, все-таки были, то вы нас
недооцениваете. 
Отправиться из Адлера в Крым на КаZантип, имея при себе пачку макарон, 
луковицу, 5 бутылок портвейна и ноль денег - запросто.

Аспирант мог продолжать ничего не делать еще три года, и это было круто.
Некруто было получать стипендию размером в 500 рублей или 17 
американских долларов.
Плюс моя девушка уже работала, и каждая ее зарплата была как пощечина.
Да, я был тот самый парень, который не работал, учась в институте, за
исключением пары технических переводов с английского.
Я пару раз разгружал какие-то грузы на стройке, какие-то фуры с яйцами, но
такая работа подворачивалась нечасто. 
С неделю, имея минимальные навыки фотошопа и какой-никакой, а компьютер дома, я 
работал на местную игровую инди-студию, которая пыталась создать квест с 
пластилиновой мультипликацией. 
Они, натурально, лепили фигурки из пластилина и снимали на зеленом фоне.
Однако голливудских возможностей и компьютеров Silicon Graphics у них не было,
и зеленый фон приходилось убирать вручную в фотошопе, покадрово.
Для этих целей студия нанимала нейронную сеть из студентов и разных
шалопаев, таких же, как я.
Мои потуги выделять фон "волшебной палочкой" приводили к нелепому результату,
и в итоге, промучавшись неделю и не получив ни гроша, я оставил эту затею.

Жизнь бросила меня на самое дно: я решил грандиозно напиться, но у меня не
было на это денег. Спасение же пришло, откуда я его совсем не ждал. 
Мой приятель Дэн, долговязый худой чувак с вытянутым лицом и бородкой, 
предложил пойти на следующий день с ним в его контору:

– Ты же с компом умеешь обращаться? 
Файлы знаешь, как перекидывать из папки в папку? Ну приходи.

Файлы я умел, я даже знал Ctrl+C/Ctrl+V. Я не умел их в таком количестве
и ... качестве, что ли. Впрочем, не стоит забегать вперёд.

Как полагается, контора находилась в НИИ. Точнее, в НИКИМТе, и не спрашивайте, как это
расшифровывается. Там была проходная с тётенькой, которая завивала волосы, и еще одной,
которая их не завивала. Офис был на 4 этаже, в соседних комнатах рядами стояли кульманы,
и это никого не удивляло. Кульманы! Вы даже слова этого не знаете, салаги.

Было и второе помещение - огромный зал, в котором, видимо, когда-то был склад.
Путь туда лежал только снаружи, по железной лестнице на крышу, где при наличии ключа или
кодового стука можно было проникнуть за железную же дверь.
Там была совковая синяя и белая пластиковая плитка на полу, частично отсутствовавшая, 
голубые крашеные стены как будто из кино про НКВД, а вдоль стен стояли столы,
на которых располагались разной степени разрушенности компьютеры.

Выяснилось, что вчерашний вопрос Дэна о том, умею ли я перекладывать файлы, был также и
моим техническим собеседованием. Директор Костя отвел Дэна в сторону и спросил:

– Ты же его прособеседовал? - в ответ на что Дэн укоризненно качнул головой и сделал жест
руками, который, очевидно, задумывался как эквивалент "обижаешь". 
Я приступил к работе через 15 минут. За две недели я мог заработать 50 долларов, что равнялось 
трем моим стипендиям за целый месяц.

C-level management (не то чтобы мы тогда знали такие слова) компании "Шаурум" составляли
уже представленный выше CEO Костя и его брат Андрей, выполнявший функции CTO. 
На другом конце корпоративной пищевой цепи были программеры Ян, Ленка и Степанов.
Степанова звали Степановым, потому что по имени он был Андрей, а оно уже было занято техдиром.
Где-то посередине между райскими кущами менеджмента и урановыми шахтами разработки висел Дэн.
Он был дизайнером, имел _профессиональный_ (!) монитор, планшет Wacom и космическую зарплату в 300 грина.

Дэн шаманил в 3D Studio Max, Photoshop и Corel Draw, на экране у него вечно что-то двигалось, а комп
часто оставался работать на ночь с приклееным к монитору стикером "Не выключать! Рендер!". 
Ян программировал на Java и временами откидывался на стуле со словами "Андрей, запусти перекомпиляцию классов", 
после чего уходил курить. Ленка писала на .NET и была очень серьезной, когда работала. 
Даже не реагировала на пролетаюшие над головой _компакт-диски_. 
Степанов был "плюсовик". Я не знал, что это значит, и когда он говорил Яну с чувством превосходства: 
"У вас свитч на стрОку есть. Если бы мне свитч на строку..." - то я готов был выйти на 
Красную площадь с плакатом "ЗЕМЛЮ - КРЕСТЬЯНАМ! ФАБРИКИ - РАБОЧИМ! СВИТЧ НА СТРОКУ - СТЕПАНОВУ!"
Потому что весь вид Степанова говорил о том, что свитч на строку в его руках мог бы избавить мир от
страданий, голода и несчастий. Хотелось даже попросить Яна отдать Степанову свой свитч на строку.

Посреди этого бушующего торнадо мысли, технологий и магии сидел я. Я перекладывал файлы.